# Особенности тестирования мобильных приложений

## Учесть все модели устройств

Разные версии мобильных операционных систем, разрешение экранов и другие характеристики. Важно на старте собрать статистику и понять, какие модели устройств наиболее популярны у конкретных пользователей, и тестировать на этих моделях.

## Тестировать самую старую, самую новую ОС и браузеры

Если приложение не поддерживает установленную у пользователя ОС, он не сможет это приложение скачать. Разработчик, зная эту особенность, может поставить заглушку с сообщением, что ОС или браузер нужно обновить.

## Провести тест-кейсы

Тестировщик учитывает все варианты взаимодействия пользователя с приложением. Для этого пишет тест-кейсы с чётким описанием действий для проверки конкретной функции. Тест-кейсы основаны на пользовательских сценариях — схемах того, как пользователь решает задачи с помощью приложения, и что ему может помешать.

## Проверить удобство обновлений

Обновление не должно вызывать у пользователя сложностей. При проверке этого кейса нужно выяснить, как будет себя вести приложение, если пользователь не обновил его самостоятельно.

## Проверить работу при слабом Wi-Fi

Когда человек сидит дома за компьютером, соединение стабильное. Нужно разобраться, как будет вести себя приложение в момент отсутствия сети, например если пользователь спускается в метро, и сделать так, чтобы у приложения была единая реакция на ситуацию, когда пропадает соединение.

## Проверить взаимодействие с интерфейсом

Надо проверить функциональность, безопасность, удобство, производительность приложения и учесть все детали: от смены размера шрифта и до параллельного использования с другими программами. Можно ли свернуть текущее приложение и зайти в другое? Что ожидается от приложения при таких действиях?

У нативных приложений есть возможность использовать другие функции устройства. Например, приложение, которому нужен доступ к микрофону, на iOS обязательно запрашивает разрешение.

# Информация о типах мобильных приложений. 


1. Нативные приложения
Разрабатываются для определённой платформы и устройства и по максимуму используют его возможности.

Нативные приложения сложные и дорогие в разработке, но у них высокая скорость работы, высокая и они позволяют задействовать разные функции телефона — например, камеру.

2. Веб-приложения
Это не приложения, а интерфейсы сайтов, адаптированные под мобильные устройства для удобства пользователей.

Веб-приложения отличаются кросс-платформенностью, простотой в разработке и невысокой производительностью: загрузка файлов и обработка действий пользователя занимают больше времени, чем в нативном приложении.

3. Гибридный тип
Комбинация нативного приложения и веба. Разрабатывается сразу для двух платформ и пишется на универсальном языке программирования. Разработка такого приложения дешевле, и за счёт этого оно быстрее выходит на рынок. Важный плюс — автономное обновление. Для гибридного приложения не нужно постоянно выпускать новую версию, достаточно добавить изменения на сервер. Один из минусов — слабый визуальный стиль. Приложение пишется сразу для нескольких платформ, поэтому фирменный стиль не адаптируют для каждой из них.

## В чем различия тестирования каждого типа?

1. Самое важное различие при тестировании мобильных и веб-приложений заключается в том, что первое тестирует программные приложения для мобильных устройств, а второе тестирует веб-приложения на предмет функциональности, совместимости и удобства использования. 

2. Мобильные приложения могут работать на более широком спектре устройств, такие как смартфоны, умные часы, планшеты, системы блокировки, фитнес-трекеры и планшеты. Это усложняет тестирование мобильных приложений по сравнению с веб-приложениями на мобильных устройствах. 

3. Веб-приложения предназначены для стационарных ноутбуков и настольных компьютеров с классическими функциями wifi-маршрутизатора и курсора мыши, которые отсутствуют в случае мобильных приложений.  

4. Привычки пользователей сильно изменились в последнее десятилетие. Если раньше устройства часто включались и выключались, а в пользователи входили и выходили из онлайн приложений, то теперь они могут длительное время оставаться в приложениях на своих мобильных устройствах. 

5. Мобильные приложения имеют более широкую пользовательскую базу, чем веб-приложения, поэтому тестирование обоих приложений выполняется по-разному с учетом таких факторов, как постоянство доступа к сети, управление уведомлениями, синхронизация приложений между устройствами и так далее.  

6. Веб-приложения более ориентированы на бизнес, тогда как мобильные приложения ориентированы на клиента. В результате тестирование мобильных приложений фокусируется на взаимодействии с клиентами и его опыте работы с приложением. 

7. Для облачной автоматизации тестирования мобильных и веб-приложений вам потребуется лаборатория мобильных устройств в облаке, а для классических веб-приложений — лаборатория портативных устройств в облаке. 


### Технические проблемы: 
Разработка веб-приложений и мобильных приложений отличается с точки зрения использования и работы с разными типами устройств. Вот несколько областей, по которым различают веб- и мобильное тестирование:

Тестирование требований к  оперативной памяти и размера: мобильные приложения обычно имеют оперативную память до 2 ГБ и занимают до 16 ГБ. Эти ограничивает возможности тестирования. Если приложение занимает слишком большой объем паямяти смартфона, большинство пользователей удаляют его. По данным Appsflyer, количество удаленных мобильных приложений увеличилось на 70% в 2021 году по сравнению с  2020 года. Частые обновления приложений также потребляют ресурсы и заставляют работу сматрфона. Даже рекламные услуги мобильного приложения замедляют мобильный браузер. Веб-приложение также тестируется на потребляемую памяти. Тем не менее, большинство стационарных устройств, таких как ноутбуки и компьютеры, имеют больше места для памяти, чем мобильные устройства.

Тестирование подключения к Интернету: Интернет -подключение является критическим аспектом для неепрерывног функционирования любого веб -или мобильного приложения. Немногие приложения имеют автономный режим, но тестеровщик должен научиться проверять, насколько эффективно они работают без Интернета или с медленной скоростью подключения. Команды QA тестируют общую функциональность и поведение веб-приложений при различных скоростях передачи данных, а также при переключении между различными сетями.

Тестирование средств взаимодействия с пользователем: Большинство веб-приложений поддерживают использование клавиатуры и мыши. С распространением мобильных приложений возникла проблема с тестированием таких функций ввода данных прикосновение к сенсерному экрану, поворот устройства, голосовые команды и так далее. Если все эти функции не будут протестированы, мобильное приложение потеряет пользователей.

Тестирование размера экрана: Мобильные приложения предназначены для устройств с разными размерами экрана и разрешениями. Тестирование должно гарантировать, что приложение достаточно оптимизировано, чтобы работать на разных устройствах без каких -либо сбоев. Например, оптимизация функционирования приложения при переключении между портретным и ландшафтным режимом. Такие функции не представлены на ноутбуках и компьютерах, поэтому нет необходимости в их тестировании. Вместо этого для веб-приложений важно изменение размера окна браузера.

Тестирование совместимости: тестировщики тестируют веб-приложения для их совместимости на различных комбинациях браузера, оперативной системы и устройства. Тестирование мобильных приложений является в этом смысле более сложным, потому что должно учитывать совместимость приложения с гораздо более широким спектром возможных устройств.

Типы приложений: веб-приложения для стационарных устройств разрабатываются с использованием HTML, CSS, JavaScript. С другой стороны, мобильные приложения создаются с использованием Objective-C, нативных Java или гибридных языков.

